\exptitle{Магнетизм}

\subsection*{Теория}

В природе магниты не существуют в виде отдельных зарядов, но отлично описываются
\emph{диполями}. Диполь~--- это пара одинаковых по модулю, но разных по знаку
зарядов на фиксированном расстоянии друг от друга. Эти фиктивные магнитные
заряды взаимодействуют так же, как и электрические, то есть с силой, обратно
пропорциональной квадрату расстояния между ними.
\medskip

\begin{wrapfigure}[4]{r}{5.5cm}
\begin{center}
\vspace{-11mm}
\begin{tikzpicture}
	\draw[dotted] (-2.5,0) -- (2.5,0);
	\node at (-2.3,0) {\small$\oplus$};
	\node at (-1.7,0) {\small$\ominus$};
	\node at (2.3,0) {\small$\oplus$};
	\node at (1.7,0) {\small$\ominus$};
	\draw[<->] (-2,.3) -- (2,.3) node[pos=.5,above] {$r$};
	\draw[<->] (-2.3,-.3) -- (-1.7,-.3) node[pos=.5,below] {$d$};
	\draw[<->] (2.3,-.3) -- (1.7,-.3) node[pos=.5,below] {$d$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{wrapfigure}
Притягиваются или отталкиваются магниты на рисунке?

Как зависит сила их взаимодействия от расстояния $r$?

Считайте, что $d \ll r$, а заряды одинаковые по модулю.

\subsection*{Эксперимент}

Сила взаимодействия соосных магнитов пропорциональна некоторой степени
расстояния между ними. Определите эту степень.
\medskip

Ось магнитного шарика определяйте так: соедините два шарика, тогда  их оси
совпадут.
\bigskip

\expequipment{четыре магнитных шарика, линейка, весы, бумага, миллиметровка,
скотч}
\medskip

\expcomment{Частая ошибка~--- прикреплять магниты прямо к металлическим чашкам
весов.

Для выполнения теоретической части необходимо уметь уверенно работать с малыми.}
